\chapter*{Liste des publications}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Liste des publications}
\nobibliography*

\section*{Publications dans des revues d'audience internationale à comité de lecture}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Gloaguen, J.-R., Lagrange, M., Can, A., et Petiot, J. F. (2018c). Estimation of the road traffic sound levels in urban areas based on non-negative matrix factorization techniques. \textit{Journal on Audio, Speech and Music Processing}. en révision
Journal on Audio, Speech and Music Processing. en révision
\item[$\bullet$] Gloaguen, J.-R., Can, A., Lagrange, M., et Petiot, J. F. (2018b). Road traffic sound level estimation from realistic urban sound mixtures by non-negative matrix factorization. \textit{Applied Acoustics}. en révision
\end{itemize}


\section*{Communications à des congrès internationaux à comité de sélection et actes publiés}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Gloaguen, J.-R., Can, A., Lagrange, M., et  Petiot, J.-F. (2017a). Creation of a corpus of realistic urban sound scenes with controlled acoustic properties. In \textit{173rd Meeting of the Acoustical Society of America and the 8th Forum Acusticum (Acoustics’ 17)}, volume 30, pages 4044–4044. ASA
\item[$\bullet$] Gloaguen, J.-R., Can, A., Lagrange, M., et  Petiot, J.-F. (2016a). Estimating traffic noise levels using acoustic monitoring: A preliminary study. In \textit{DCASE 2016, Detection and Classification of Acoustic Scenes and Events}, 4p
\end{itemize}

\section*{Communications à des congrès nationaux et actes publiés}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Gloaguen, J.-R., Can, A., Lagrange, M., et  Petiot, J. F. (2018a). Estimation du niveau sonore du trafic routier au sein de mixtures sonores urbaines par la factorisation en matrices non négatives. In \textit{14ème Congrès Français d’Acoustique CFA ’18 Le Havre}
\end{itemize}

\section*{Autres}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Gloaguen, J.-R., Can, A., Lagrange, M., et Petiot, J. F. (2017b). Reconnaissance et estimation du bruit de trafic dans l’environnement urbain. \textit{Acoustique et Techniques : trimestriel d’information des professionnels de l’acoustique}, 86:54–60
\item[$\bullet$] Gloaguen, J.-R., Can, A., Lagrange, M., and Petiot, J. F. (2016b). Estimation du niveau sonore du trafic routier par mesures acoustiques : résultats préliminaires. In \textit{Journée Jeunes Chercheurs en Acoustique musical, Audio et Signal}
\end{itemize}